%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beamer Presentation
% LaTeX Template
% Version 1.0 (10/11/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND THEMES
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{beamer}

\mode<presentation> {

% The Beamer class comes with a number of default slide themes
% which change the colors and layouts of slides. Below this is a list
% of all the themes, uncomment each in turn to see what they look like.

%\usetheme{default}
%\usetheme{AnnArbor}
%\usetheme{Antibes}
%\usetheme{Bergen}
%\usetheme{Berkeley}
%\usetheme{Berlin}
%\usetheme{Boadilla}
%\usetheme{CambridgeUS}
%\usetheme{Copenhagen}
%\usetheme{Darmstadt}
%\usetheme{Dresden}
%\usetheme{Frankfurt}
%\usetheme{Goettingen}
%\usetheme{Hannover}
%\usetheme{Ilmenau}
%\usetheme{JuanLesPins}
%\usetheme{Luebeck}
%\usetheme{Madrid}
%\usetheme{Malmoe}
%\usetheme{Marburg}
%\usetheme{Montpellier}
%\usetheme{PaloAlto}
%\usetheme{Pittsburgh}
%\usetheme{Rochester}
%\usetheme{Singapore}
%\usetheme{Szeged}
\usetheme{Warsaw}

% As well as themes, the Beamer class has a number of color themes
% for any slide theme. Uncomment each of these in turn to see how it
% changes the colors of your current slide theme.

%\usecolortheme{albatross}
%\usecolortheme{beaver}
%\usecolortheme{beetle}
%\usecolortheme{crane}
%\usecolortheme{dolphin}
%\usecolortheme{dove}
%\usecolortheme{fly}
%\usecolortheme{lily}
%\usecolortheme{orchid}
%\usecolortheme{rose}
%\usecolortheme{seagull}
%\usecolortheme{seahorse}
%\usecolortheme{whale}
%\usecolortheme{wolverine}

%\setbeamertemplate{footline} % To remove the footer line in all slides uncomment this line
%\setbeamertemplate{footline}[page number] % To replace the footer line in all slides with a simple slide count uncomment this line

%\setbeamertemplate{navigation symbols}{} % To remove the navigation symbols from the bottom of all slides uncomment this line
}

\usepackage{graphicx} % Allows including images
\usepackage{booktabs} % Allows the use of \toprule, \midrule and \bottomrule in tables
\usepackage{amssymb}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{color}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[nodayofweek,level]{datetime}
\usepackage[export]{adjustbox}
\newcommand{\mydate}{\formatdate{15}{9}{2017}}
%\usepackage{beamerthemesplit} 
%\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\beamertemplatenavigationsymbolsempty
\setlength{\abovecaptionskip}{0pt}
\decimalpoint

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title[Clase 6]{\textbf{Elementos Pasivos II}} % The short title appears at the bottom of every slide, the full title is only on the title page

\author{I.C. Alex Antonio Turriza Suárez} % Your name
\institute[Itescam] % Your institution as it will appear on the bottom of every slide, may be shorthand to save space
{
\scriptsize ITESCAM\\
\medskip
Ingeniería en Sistemas Computacionales \\ % Your institution for the title page
\medskip
\textit{aaturriza@itescam.edu.mx} % Your email address
}
\date{} % Date, can be changed to a custom date

\begin{document}
\justify

\begin{frame}
\titlepage % Print the title page as the first slide
\end{frame}

\section{Capacitores}
\subsection{En paralelo}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Figuras/C1}
\end{center}
Considere el circuito de la figura de arriba.
\begin{itemize}
\item Observe como los N capacitores están conectados en paralelo y por tanto comparten la misma tensión.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Figuras/C1}
\end{center}
Aplicando LTK obtenemos:
\begin{equation*}
i = i_1 + i_2 + i_3 + ... + i_N
\end{equation*}
pero $i_k = C_k \frac{dv}{dt}$, $k \in [1, N]$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Figuras/C1}
\end{center}
Sustituyendo:
\begin{equation*}
i = C_1 \frac{dv}{dt} + C_2 \frac{dv}{dt} + C_3 \frac{dv}{dt} + ... + C_N \frac{dv}{dt}
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Figuras/C1}
\end{center}
Factorizando $\frac{dv}{dt}$:
\begin{equation*}
i = \left(\sum_{k = 1}^N C_k\right)\frac{dv}{dt}  = C_{eq}\frac{dv}{dt}
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{Figuras/C2}
\end{center}
Donde $C_{eq} = C_1 + C_2 + C_3 + ... + C_N$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{Figuras/C2}
\end{center}
\begin{block}{Capacitancia equivalente de capacitores conectados en paralelo}
La \textbf{capacitancia equivalente} de N capacitores conectados en paralelo  es la suma de las capacitancias individuales.
\end{block}
\end{frame}

\subsection{En serie}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Figuras/C3}
\end{center}
Considere el circuito de la figura de arriba.
\begin{itemize}
\item Observe como los N capacitores están conectados en serie y por tanto comparten la misma corriente $i$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Figuras/C3}
\end{center}
Aplicando LCK en sentido horario obtenemos:
\begin{equation*}
v = v_1 + v_2 + v_3 + ... + v_N
\end{equation*}
pero $v_k = \frac{1}{C_k} \int_{t_0}^{t} i(\tau) d\tau + v_k(t_0)$, $k \in [1, N]$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Figuras/C3}
\end{center}
Sustituyendo:
\begin{equation*}
\begin{split}
i = \frac{1}{C_1} \int_{t_0}^{t} i(\tau) d\tau + v_1(t_0) + \frac{1}{C_2} \int_{t_0}^{t} i(\tau) d\tau + v_2(t_0) +\\ \frac{1}{C_3} \int_{t_0}^{t} i(\tau) d\tau + v_3(t_0) + ... + \frac{1}{C_N} \int_{t_0}^{t} i(\tau) d\tau + v_N(t_0)
\end{split}
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Figuras/C3}
\end{center}
Factorizando $\int_{t_0}^t i(\tau) d\tau$:
\begin{equation*}
i = \left(\sum_{k = 1}^N \frac{1}{C_k} \right) \int_{t_0}^t i(\tau) d\tau + v_1(t_0) + v_2(t_0) + ... + v_N(t_0)
\end{equation*}
pero $v_1(t_0) + v_2(t_0) + ... + v_N(t_0) = v(t_0)$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Figuras/C3}
\end{center}
Entonces:
\begin{equation*}
i = \left(\sum_{k = 1}^N \frac{1}{C_k} \right) \int_{t_0}^t i(\tau) d\tau + v(t_0)
\end{equation*}
pero $v_1(t_0) + v_2(t_0) + ... + v_N(t_0) = v(t_0)$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Figuras/C3}
\end{center}
Y:
\begin{equation*}
i = \frac{1}{C_{eq}} \int_{t_0}^t i(\tau) d\tau + v(t_0)
\end{equation*}
pero $v_1(t_0) + v_2(t_0) + ... + v_N(t_0) = v(t_0)$
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{Figuras/C4}
\end{center}
Donde $\frac{1}{C_{eq}} = \frac{1}{C_1}+ \frac{1}{C_2} + \frac{1}{C_3} + ... + \frac{1}{C_N}$
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{Figuras/C4}
\end{center}
\begin{block}{Capacitancia equivalente de capacitores conectados en serie}
La \textbf{capacitancia equivalente} de N capacitores conectados en serie  es la suma de los recíprocos de las capacitancias individuales.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
Se puede aplicar el mismo razonamiento que en la fórmula de resistencia equivalente de resistores en paralelo, para obtener que, para las capacitancias de dos capacitores en serie:
\begin{equation}
C_eq = \frac{C_1C_2}{C_1 + C_2}
\end{equation}
\end{frame}

\subsection{Ejercicio}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
Halle la capacitancia equivalente de esta sección de circuito:
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{Figuras/Ej1}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacitores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{Figuras/Ej1}
\end{center}
\centering
\textbf{Respuesta:} $C_{eq} = 40 \mu F$ 
\end{frame}

\section{Inductores}
\subsection{Definición}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.18]{Figuras/In1}
\end{center}
Un inductor es un \textbf{elemento pasivo} que almacena energía en su campo magnético. Un inductor práctico suele formarse en una bobina cilíndrica con muchas vueltas de alambre conductor:

\begin{block}{Inductor}
Un inductor consta de una bobina de alambre conductor.
\end{block}

\end{frame}

\subsection{Tensión}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.18]{Figuras/In1}
\end{center}
La tensión en un inductor está dada por:

\begin{equation}\label{Eq:TensInd}
v = L \frac{di}{dt}
\end{equation}

donde L es la constante de proporcionalidad, llamada \textit{inductancia} del inductor. La unidad de inductancia es el \textit{henry (H)}. $1$ henry es $1$ volt-segundo por ampere (probarlo despejando $L$ en la ecuación~\ref{Eq:TensInd}).
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.18]{Figuras/In1}
\end{center}

\begin{block}{Inductancia}
La inductancia es la propiedad por la cual un inductor presenta \textbf{oposición} al \textbf{cambio} de la \textbf{corriente} que fluye por él, medida en henrys (H).
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}

La inductancia, así como la capacitancia, depende de detalles de su construcción física. Su fórmula es:

\begin{equation*}
L = \frac{N^2 \mu A}{\lambda}
\end{equation*}

donde:
\begin{itemize}
\item $N4$ es el número de vueltas.
\item $\lambda$ es la longitud.
\item $A$ es el área de la sección transversal.
\item $\mu$ es la permeabilidad del núcleo.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}

\begin{equation*}
L = \frac{N^2 \mu A}{\lambda}
\end{equation*}

La inductancia de un inductor puede aumentar, entonces, de cualquiera de las siguientes maneras:

\begin{itemize}
\item Aumentando el número de vueltas.
\item Aumentando el área de la sección transversal.
\item Disminuyendo la longitud de la bobina.
\end{itemize}

\end{frame}

\subsection{Corriente}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
La corriente en un inductor se obtiene despejando $di$ de la ecuación de tensión de un inductor e integrando:
\begin{equation*}
\begin{split}
v = L \frac{di}{dt}\\
\frac{di}{dt} = v \frac{1}{L}\\
di = v \frac{1}{L} dt
\end{split}
\end{equation*}

Y como $1/L$ es invariante respecto al tiempo $dt$, obtenemos:

\begin{equation*}
i = \frac{1}{L} \int_{-\infty}^t v(\tau) d\tau
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
O visto desde un tiempo inicial $t_0$:
\begin{equation*}
i = \frac{1}{L} \int_{t_0}^t v(\tau) d\tau + i(t_0).
\end{equation*}
\end{frame}

\subsection{Consecuencias de las definiciones}
\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
Analizando la fórmula de tensión en un inductor:
\begin{equation*}
v = L \frac{di}{dt}
\end{equation*}

Bajo corriente directa (esto es, con $i$ invariante en el tiempo), $\frac{di}{dt} = 0$ y por tanto $v = 0$, ajustándose a la definición de \textbf{cortocircuito}. Por tanto, concluimos que:

\begin{block}{Comportamiento de un Inductor en corriente directa}
Un inductor actúa como un cortocircuito para una corriente directa.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
También, por su naturaleza diferencial, se constata lo siguiente:
\begin{block}{}
La corriente que circula por un inductor no puede cambiar instantáneamente.
\end{block}
\end{frame}

\subsection{En serie}
\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{Figuras/In2}
\end{center}
Considere el circuito de arriba. 
\begin{itemize}
\item Los inductores están conectados en serie, y, por tanto, comparten la misma corriente $i$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{Figuras/In2}
\end{center}
Aplicando LTK, se obtiene:
\begin{equation*}
v = v_1 + v_2 + v_3 + ... + v_N
\end{equation*}
pero $v_k = L_k \frac{di}{dt}$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{Figuras/In2}
\end{center}
Sustituyendo:
\begin{equation*}
v = L_1 \frac{di}{dt} + L_2 \frac{di}{dt} + L_3 \frac{di}{dt} + ... + L_N \frac{di}{dt}.
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{Figuras/In2}
\end{center}
Factorizando $\frac{di}{dt}$:
\begin{equation*}
v = (L_1 + L_2 + L_3 + ... + L_N) \frac{di}{dt}
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{Figuras/In2}
\end{center}
O bien:
\begin{equation*}
v = L_{eq} \frac{di}{dt}
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{Figuras/In3}
\end{center}
donde:
\begin{equation*}
L_{eq} = L_1 + L_2 + ... + L_N
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{Figuras/In3}
\end{center}
\begin{block}{Inductancia equivalente de inductores en serie}
La inductancia equivalente de inductores conectados en serie es la \textbf{suma} de las inductancias individuales.
\end{block}
\end{frame}

\subsection{En paralelo}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Figuras/In4}
\end{center}

Considere ahora el circuito de arriba. 
\begin{itemize}
\item Los inductores están conectados en paralelo. Por tanto, comparten la misma caída de tensión.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Figuras/In4}
\end{center}

Aplicando LCK al lazo, en sentido horario, obtenemos:

\begin{equation*}
i = i_1 + i_2 + ... + i_N
\end{equation*}

pero $i_k = \frac{1}{L_k} \int_{t_0}^t v \ dt \ + i_k(t_0)$ 

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Figuras/In4}
\end{center}

Sustituyendo:

\begin{equation*}
i = \frac{1}{L_1} \int_{t_0}^t v \ dt \ + i_1(t_0) + \frac{1}{L_2} \int_{t_0}^t v \ dt \ + i_2(t_0) + ... + \frac{1}{L_3} \int_{t_0}^t v \ dt \ + i_3(t_0)
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Figuras/In4}
\end{center}

Factorizando $\int_{t_0}^t v \ dt$:

\begin{equation*}
i = (\frac{1}{L_1} + \frac{1}{L_2} + ... + \frac{1}{L_N}) \int_{t_0}^t v \ dt \ + \left(i_1(t_0) + i_2(t_0) + ... + i_N(t_0)\right) 
\end{equation*}
nótese que $i(t_0) = i_1(t_0) + i_2(t_0) + ... + i_N(t_0)$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Figuras/In4}
\end{center}

Entonces:

\begin{equation*}
i = (\frac{1}{L_1} + \frac{1}{L_2} + ... + \frac{1}{L_N}) \int_{t_0}^t v \ dt \ + i(t_0) 
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Figuras/In4}
\end{center}

Puede verse como:

\begin{equation*}
i = \frac{1}{L_{eq}} \int_{t_0}^t v \ dt \ + i(t_0) 
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Figuras/In5}
\end{center}

Donde:

\begin{equation*}
\frac{1}{L_{eq}} = \sum_{k=1}^N \frac{1}{L_k} 
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Figuras/In5}
\end{center}

Finalmente:

\begin{block}{Inductancia equivalente de inductores en paralelo}
La inductancia equivalente de inductores en paralelo es el recíproco de la suma de los recíprocos de las inductancias equivalentes.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}

De forma análoga a los resistores en paralelo y los capacitores en serie, se puede demostrar que, para dos inductores en paralelo, la siguiente expresión es válida:

\begin{equation*}
L_{eq} = \frac{L_1L_2}{L_1 + L_2}
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
Halla la inductancia equivalente $L_{eq}$ de esta sección de circuito.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Figuras/In6}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inductores}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Figuras/In6}
\end{center}
\centering
Respuesta: $25 mH$
\end{frame}

\begin{frame}
\centering
¡Gracias!\\
I.C. Alex Antonio Turriza Suárez.
\end{frame}

\end{document}